<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="id"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="id" /><updated>2025-08-27T23:47:33+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/feed.xml</id><title type="html">Syslogbook</title><subtitle>Syslogbook adalah blog dokumentasi eksperimen, troubleshooting, dan konfigurasi sistem, khususnya di Windows dan WSL. Ditujukan sebagai catatan pribadi yang terstruktur, namun juga bermanfaat bagi siapa saja yang ingin mengatasi masalah teknis dan menjaga kestabilan sistem saat bereksperimen.
</subtitle><author><name>Ilham</name><email>contact@tigabelassec.my.id</email></author><entry><title type="html">KB5063878: Windows Update Horor yang Bikin SSD Mokad!</title><link href="http://0.0.0.0:4000/windows-update/Windows-Update-Horor-Yang-Bikin-SSD-Jadi-Mokad!/" rel="alternate" type="text/html" title="KB5063878: Windows Update Horor yang Bikin SSD Mokad!" /><published>2025-08-27T00:00:00+07:00</published><updated>2025-08-27T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/windows-update/Windows%20Update%20Horor%20Yang%20Bikin%20SSD%20Jadi%20Mokad!</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/windows-update/Windows-Update-Horor-Yang-Bikin-SSD-Jadi-Mokad!/"><![CDATA[<p><img src="/assets/images/KB5063878.png" alt="KB5063878" title="KB5063878" /></p>

<p>Ada kabar buruk yang sedang ramai di jagat teknologi. Banyak pengguna melaporkan kalau Windows Update <strong>KB5063878</strong> ini ternyata punya efek samping yang bikin ngeri; membuat SSD jadi rewel, bahkan ada yang sampai <strong>meninggal dunia</strong>.</p>

<h3 id="mengenal-lebih-dekat-windows-update-kb5063878"><strong>Mengenal Lebih Dekat Windows Update KB5063878</strong></h3>

<p>Penting untuk dipahami bahwa pembaruan <strong>KB5063878</strong> bukanlah pembaruan biasa. Ini adalah pembaruan keamanan bulanan (<em>Monthly Security Update</em>) yang bersifat kumulatif. Artinya, pembaruan ini tidak hanya menambal satu lubang keamanan, tetapi juga mencakup berbagai perbaikan dan peningkatan kinerja dari pembaruan sebelumnya.</p>

<p>Pembaruan ini secara spesifik mencakup:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Peningkatan Keamanan:</strong> Menutup celah-celah keamanan yang ditemukan di sistem operasi.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Perbaikan Bug:</strong> Menyelesaikan masalah yang ada di Windows, seperti bug pada AutoCAD dan lag NDI yang juga dilaporkan.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Peningkatan Kinerja:</strong> Optimasi performa sistem.</p>
  </li>
</ul>

<p>Jadi, meskipun pembaruan ini membawa masalah, tujuannya sebenarnya baik. Itulah mengapa Microsoft tidak langsung menariknya.</p>

<h3 id="apa-yang-sebenarnya-terjadi"><strong>Apa yang Sebenarnya Terjadi?</strong></h3>

<p>Singkatnya, Windows Update ini seharusnya bikin sistem lebih stabil dan aman, tapi entah kenapa malah jadi <strong>jebakan batman</strong> buat SSD. Masalahnya muncul saat SSD dipaksa kerja keras, seperti saat kamu lagi:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Instal game yang ukurannya bikin nangis</strong> (misalnya <strong>Genshin Impact</strong> yang setiap update-nya makan puluhan GB, atau <strong>Grand Theft Auto V</strong>.)</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Transfer file besar</strong> (video, folder proyek, dll.).</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Rendering video</strong> atau kompilasi kode yang butuh penulisan data intensif.</p>
  </li>
</ul>

<p>Setelah itu, SSD yang tadinya sehat walafiat mendadak <strong>melambat drastis</strong>, <strong>sistem nge-freeze</strong>, atau yang paling bikin panik, <strong>SSD nggak terdeteksi lagi!</strong> Tentu saja, ini bikin banyak pengguna, terutama para gamer dan <em>content creator</em>, kelabakan.</p>

<h3 id="siapa-saja-yang-kena-azab"><strong>Siapa Saja yang Kena Azab?</strong></h3>

<p>Berdasarkan laporan dari berbagai forum, masalah ini nggak menyerang semua SSD. Pelakunya diduga adalah <strong>kontroller Phison</strong>, terutama seri <strong>PS5012-E12</strong> dan beberapa varian lain. Jadi, kalau kamu pakai SSD dengan kontroler ini, sebaiknya hati-hati.</p>

<p>Beberapa merek dan model yang dilaporkan terdampak, antara lain:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Corsair Force MP600</strong></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Kioxia Exceria Plus G4</strong></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>SanDisk Extreme Pro M.2 NVMe</strong></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fikwot FN955</strong></p>
  </li>
</ul>

<p>Penting untuk diingat, ini hanya laporan dari pengguna. Microsoft dan Phison sedang melakukan penyelidikan, jadi jangan buru-buru vonis mati SSD-mu ya.</p>

<h3 id="sudah-terlanjur-update-jangan-panik-ini-cara-mengatasinya"><strong>Sudah Terlanjur Update? Jangan Panik, Ini Cara Mengatasinya!</strong></h3>

<p>Kalau kamu sudah terlanjur menginstal update <strong>KB5063878</strong> dan merasa ada masalah, kamu bisa mencopotnya (uninstall). Begini caranya:</p>

<ol>
  <li>
    <p>Buka <strong>Settings</strong> (<strong>Pengaturan</strong>) di Windows.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Masuk ke <strong>Windows Update</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Klik <strong>Update history</strong> (<strong>Riwayat pembaruan</strong>).</p>
  </li>
  <li>
    <p>Pilih <strong>Uninstall updates</strong> (<strong>Hapus instalan pembaruan</strong>).</p>
  </li>
  <li>
    <p>Cari pembaruan dengan nama <strong>“Security Update for Microsoft Windows (KB5063878)”</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Klik kanan pada pembaruan tersebut dan pilih <strong>Uninstall</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Ikuti petunjuk di layar. Setelah proses selesai, komputer akan restart.</p>
  </li>
</ol>

<p>Setelah restart, pembaruan akan dicopot, dan sistemmu akan kembali ke versi sebelumnya. Ini adalah cara paling efektif untuk membatalkan efek negatif dari pembaruan tersebut.</p>

<h3 id="tips-tambahan-mematikan-auto-update-secara-permanen-pilihan-ekstrem"><strong>Tips Tambahan: Mematikan Auto Update Secara Permanen (Pilihan Ekstrem)</strong></h3>

<p>Jika kamu paranoid dengan auto update Windows dan ingin mengambil kendali penuh, ada cara untuk mematikan fitur ini secara permanen. Namun, perlu diingat, ini adalah <strong>opsi ekstrem</strong> dan ada plus-minus yang harus kamu pertimbangkan.</p>

<p><strong>Cara Melakukannya:</strong></p>

<ol>
  <li>
    <p>Buka <strong>Command Prompt (CMD)</strong> sebagai <strong>Administrator</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Masukkan kode berikut ini satu per satu, lalu tekan <strong>Enter</strong> setelah setiap baris:</p>

    <div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">Reg.exe</span><span class="w"> </span><span class="nx">add</span><span class="w"> </span><span class="s2">"HKLM\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows\WindowsUpdate\AU"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/v</span><span class="w"> </span><span class="s2">"NoAutoUpdate"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/t</span><span class="w"> </span><span class="nx">REG_DWORD</span><span class="w"> </span><span class="nx">/d</span><span class="w"> </span><span class="s2">"0"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/f</span><span class="w">
</span><span class="n">Reg.exe</span><span class="w"> </span><span class="nx">add</span><span class="w"> </span><span class="s2">"HKLM\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows\WindowsUpdate\AU"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/v</span><span class="w"> </span><span class="s2">"AUOptions"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/t</span><span class="w"> </span><span class="nx">REG_DWORD</span><span class="w"> </span><span class="nx">/d</span><span class="w"> </span><span class="s2">"2"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/f</span><span class="w">
</span><span class="n">Reg.exe</span><span class="w"> </span><span class="nx">add</span><span class="w"> </span><span class="s2">"HKLM\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows\WindowsUpdate\AU"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/v</span><span class="w"> </span><span class="s2">"ScheduledInstallDay"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/t</span><span class="w"> </span><span class="nx">REG_DWORD</span><span class="w"> </span><span class="nx">/d</span><span class="w"> </span><span class="s2">"0"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/f</span><span class="w">
</span><span class="n">Reg.exe</span><span class="w"> </span><span class="nx">add</span><span class="w"> </span><span class="s2">"HKLM\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows\WindowsUpdate\AU"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/v</span><span class="w"> </span><span class="s2">"ScheduledInstallTime"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/t</span><span class="w"> </span><span class="nx">REG_DWORD</span><span class="w"> </span><span class="nx">/d</span><span class="w"> </span><span class="s2">"3"</span><span class="w"> </span><span class="nx">/f</span><span class="w">
</span></code></pre></div>    </div>
  </li>
  <li>
    <p>Setelah selesai, ketik <code class="language-plaintext highlighter-rouge">shutdown /r /f /t 0</code> di CMD untuk me-restart Windows.</p>
  </li>
</ol>

<p><strong>Plus-Minus dari Tips Ini:</strong></p>

<p><strong>Plus:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Kendali Penuh:</strong> Kamu bisa memilih kapan dan update apa yang akan diinstal.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Aman dari Bug Update:</strong> Kamu terhindar dari pembaruan yang berpotensi merusak hardware atau menimbulkan bug.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Fleksibilitas:</strong> Kamu bisa menggunakan software tambahan seperti <strong>WuMgr</strong> (cari di Google ya) untuk mengelola dan menyembunyikan update yang bermasalah.</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>Minus:</strong></p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>Risiko Keamanan:</strong> Ini adalah risiko terbesar! Kamu tidak akan menerima pembaruan keamanan otomatis. Jika kamu lalai, sistemmu rentan terhadap serangan <strong>zero-day exploit</strong> dan malware terbaru.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Windows Defender:</strong> Beberapa bagian dari Windows Defender (khususnya <em>malware definition</em>) mungkin tidak terupdate secara otomatis, sehingga kamu harus melakukannya secara manual.</p>
  </li>
</ul>

<p><strong>Peringatan:</strong> Tips ini tidak disarankan untuk pengguna awam. Ingat, <strong>lebih baik menunda update daripada tidak menginstal update sama sekali</strong>. Lakukan ini hanya jika kamu paham betul risiko yang ada.</p>

<h3 id="kesimpulan"><strong>Kesimpulan</strong></h3>

<p>Meskipun Windows Update <strong>KB5063878</strong> telah menimbulkan keresahan di kalangan pengguna, penting untuk melihat masalah ini secara proporsional. Masalah yang terjadi, meski serius, tidak memengaruhi semua sistem. Fokus utamanya adalah pada SSD dengan <strong>kontroler Phison</strong> yang sedang melakukan operasi penulisan data yang berat.</p>

<p>Dari semua solusi yang ada, cara terbaik untuk menghindari risiko adalah dengan <strong>menunda pembaruan</strong> dan <strong>selalu mencadangkan data penting Anda</strong>. Mencabut pembaruan secara permanen memang memberikan kontrol penuh, tetapi juga membuka pintu terhadap risiko keamanan yang jauh lebih besar. Ingat, pembaruan keamanan bulanan seperti ini sangat krusial untuk melindungi sistem Anda dari serangan siber.</p>

<p>Jadi, daripada panik, ambil langkah-langkah pencegahan yang bijak: <strong>tunda pembaruan selama beberapa minggu</strong>, <strong>hindari tugas berat pada SSD</strong>, dan pastikan Anda memiliki <strong>cadangan data</strong>. Dengan begitu, Anda bisa tenang menunggu perbaikan resmi dari Microsoft, dan SSD Anda pun tetap aman sentosa.</p>

<h3 id="referensi"><strong>Referensi</strong></h3>

<p><a href="https://learn.microsoft.com/en-us/answers/questions/5529461/serious-issues-regarding-kb5063878-and-the-need-fo">Serious issues regarding KB5063878 and the need for official quick resolution</a></p>

<p><a href="https://learn.microsoft.com/en-us/answers/questions/5534483/update-issue-kb5063878-(os-build-26100-4946)">Update issue KB5063878 (OS Build 26100.4946) - Microsoft Q&amp;A</a></p>

<p><a href="https://learn.microsoft.com/en-us/answers/questions/5534282/windows-11-update-kb5063878-corrupted-my-8tb-seaga">Windows 11 Update KB5063878 corrupted my 8TB Seagate drive (RAW, data loss) - Microsoft Q&amp;A</a></p>

<p><a href="https://learn.microsoft.com/en-us/answers/questions/5527173/problems-with-kb5063878-windows-update">Problems with KB5063878 Windows Update</a></p>

<p><a href="https://windowsforum.com/threads/microsoft-august-2025-patch-breaks-reset-recovery-emergency-fix-incoming.378139/">Microsoft August 2025 Patch Breaks Reset &amp; Recovery; Emergency Fix Incoming</a></p>

<p><a href="https://www.windowslatest.com/2025/08/20/microsoft-is-investigating-windows-11-kb5063878-ssd-data-corruption-failure-issue/">Microsoft is investigating Windows 11 KB5063878 SSD data corruption/failure issue</a></p>

<p><a href="https://www.windowslatest.com/2025/08/23/microsoft-admits-windows-11-kb5063878-autocad-admin-request-issue-obs-ndi-audio-video-lag/">Microsoft confirms Windows 11 KB5063878 AutoCAD admin request issue, OBS NDI audio video lag</a></p>]]></content><author><name>Ilham</name></author><category term="Windows-Update" /><category term="KB5063878" /><category term="Windows Update" /><category term="Windows 11" /><category term="Windows 11 Update" /><category term="AutoCad" /><category term="OBS NDI" /><category term="Data Loss" /><category term="Data Corruption" /><summary type="html"><![CDATA[Ada kabar buruk yang sedang ramai di jagat teknologi. Banyak pengguna melaporkan kalau Windows Update KB5063878 ini ternyata punya efek samping yang bikin ngeri; membuat SSD jadi rewel, bahkan ada yang sampai meninggal dunia. Mengenal Lebih Dekat Windows Update KB5063878 Penting untuk dipahami bahwa pembaruan KB5063878 bukanlah pembaruan biasa. Ini adalah pembaruan keamanan bulanan (Monthly Security Update) yang bersifat kumulatif. Artinya, pembaruan ini tidak hanya menambal satu lubang keamanan, tetapi juga mencakup berbagai perbaikan dan peningkatan kinerja dari pembaruan sebelumnya. Pembaruan ini secara spesifik mencakup: Peningkatan Keamanan: Menutup celah-celah keamanan yang ditemukan di sistem operasi. Perbaikan Bug: Menyelesaikan masalah yang ada di Windows, seperti bug pada AutoCAD dan lag NDI yang juga dilaporkan. Peningkatan Kinerja: Optimasi performa sistem. Jadi, meskipun pembaruan ini membawa masalah, tujuannya sebenarnya baik. Itulah mengapa Microsoft tidak langsung menariknya. Apa yang Sebenarnya Terjadi? Singkatnya, Windows Update ini seharusnya bikin sistem lebih stabil dan aman, tapi entah kenapa malah jadi jebakan batman buat SSD. Masalahnya muncul saat SSD dipaksa kerja keras, seperti saat kamu lagi: Instal game yang ukurannya bikin nangis (misalnya Genshin Impact yang setiap update-nya makan puluhan GB, atau Grand Theft Auto V.) Transfer file besar (video, folder proyek, dll.). Rendering video atau kompilasi kode yang butuh penulisan data intensif. Setelah itu, SSD yang tadinya sehat walafiat mendadak melambat drastis, sistem nge-freeze, atau yang paling bikin panik, SSD nggak terdeteksi lagi! Tentu saja, ini bikin banyak pengguna, terutama para gamer dan content creator, kelabakan. Siapa Saja yang Kena Azab? Berdasarkan laporan dari berbagai forum, masalah ini nggak menyerang semua SSD. Pelakunya diduga adalah kontroller Phison, terutama seri PS5012-E12 dan beberapa varian lain. Jadi, kalau kamu pakai SSD dengan kontroler ini, sebaiknya hati-hati. Beberapa merek dan model yang dilaporkan terdampak, antara lain: Corsair Force MP600 Kioxia Exceria Plus G4 SanDisk Extreme Pro M.2 NVMe Fikwot FN955 Penting untuk diingat, ini hanya laporan dari pengguna. Microsoft dan Phison sedang melakukan penyelidikan, jadi jangan buru-buru vonis mati SSD-mu ya. Sudah Terlanjur Update? Jangan Panik, Ini Cara Mengatasinya! Kalau kamu sudah terlanjur menginstal update KB5063878 dan merasa ada masalah, kamu bisa mencopotnya (uninstall). Begini caranya: Buka Settings (Pengaturan) di Windows. Masuk ke Windows Update. Klik Update history (Riwayat pembaruan). Pilih Uninstall updates (Hapus instalan pembaruan). Cari pembaruan dengan nama “Security Update for Microsoft Windows (KB5063878)”. Klik kanan pada pembaruan tersebut dan pilih Uninstall. Ikuti petunjuk di layar. Setelah proses selesai, komputer akan restart. Setelah restart, pembaruan akan dicopot, dan sistemmu akan kembali ke versi sebelumnya. Ini adalah cara paling efektif untuk membatalkan efek negatif dari pembaruan tersebut. Tips Tambahan: Mematikan Auto Update Secara Permanen (Pilihan Ekstrem) Jika kamu paranoid dengan auto update Windows dan ingin mengambil kendali penuh, ada cara untuk mematikan fitur ini secara permanen. Namun, perlu diingat, ini adalah opsi ekstrem dan ada plus-minus yang harus kamu pertimbangkan. Cara Melakukannya: Buka Command Prompt (CMD) sebagai Administrator. Masukkan kode berikut ini satu per satu, lalu tekan Enter setelah setiap baris: Reg.exe add "HKLM\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows\WindowsUpdate\AU" /v "NoAutoUpdate" /t REG_DWORD /d "0" /f Reg.exe add "HKLM\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows\WindowsUpdate\AU" /v "AUOptions" /t REG_DWORD /d "2" /f Reg.exe add "HKLM\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows\WindowsUpdate\AU" /v "ScheduledInstallDay" /t REG_DWORD /d "0" /f Reg.exe add "HKLM\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Windows\WindowsUpdate\AU" /v "ScheduledInstallTime" /t REG_DWORD /d "3" /f Setelah selesai, ketik shutdown /r /f /t 0 di CMD untuk me-restart Windows. Plus-Minus dari Tips Ini: Plus: Kendali Penuh: Kamu bisa memilih kapan dan update apa yang akan diinstal. Aman dari Bug Update: Kamu terhindar dari pembaruan yang berpotensi merusak hardware atau menimbulkan bug. Fleksibilitas: Kamu bisa menggunakan software tambahan seperti WuMgr (cari di Google ya) untuk mengelola dan menyembunyikan update yang bermasalah. Minus: Risiko Keamanan: Ini adalah risiko terbesar! Kamu tidak akan menerima pembaruan keamanan otomatis. Jika kamu lalai, sistemmu rentan terhadap serangan zero-day exploit dan malware terbaru. Windows Defender: Beberapa bagian dari Windows Defender (khususnya malware definition) mungkin tidak terupdate secara otomatis, sehingga kamu harus melakukannya secara manual. Peringatan: Tips ini tidak disarankan untuk pengguna awam. Ingat, lebih baik menunda update daripada tidak menginstal update sama sekali. Lakukan ini hanya jika kamu paham betul risiko yang ada. Kesimpulan Meskipun Windows Update KB5063878 telah menimbulkan keresahan di kalangan pengguna, penting untuk melihat masalah ini secara proporsional. Masalah yang terjadi, meski serius, tidak memengaruhi semua sistem. Fokus utamanya adalah pada SSD dengan kontroler Phison yang sedang melakukan operasi penulisan data yang berat. Dari semua solusi yang ada, cara terbaik untuk menghindari risiko adalah dengan menunda pembaruan dan selalu mencadangkan data penting Anda. Mencabut pembaruan secara permanen memang memberikan kontrol penuh, tetapi juga membuka pintu terhadap risiko keamanan yang jauh lebih besar. Ingat, pembaruan keamanan bulanan seperti ini sangat krusial untuk melindungi sistem Anda dari serangan siber. Jadi, daripada panik, ambil langkah-langkah pencegahan yang bijak: tunda pembaruan selama beberapa minggu, hindari tugas berat pada SSD, dan pastikan Anda memiliki cadangan data. Dengan begitu, Anda bisa tenang menunggu perbaikan resmi dari Microsoft, dan SSD Anda pun tetap aman sentosa. Referensi Serious issues regarding KB5063878 and the need for official quick resolution Update issue KB5063878 (OS Build 26100.4946) - Microsoft Q&amp;A Windows 11 Update KB5063878 corrupted my 8TB Seagate drive (RAW, data loss) - Microsoft Q&amp;A Problems with KB5063878 Windows Update Microsoft August 2025 Patch Breaks Reset &amp; Recovery; Emergency Fix Incoming Microsoft is investigating Windows 11 KB5063878 SSD data corruption/failure issue Microsoft confirms Windows 11 KB5063878 AutoCAD admin request issue, OBS NDI audio video lag]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://0.0.0.0:4000/assets/images/KB5063878.png" /><media:content medium="image" url="http://0.0.0.0:4000/assets/images/KB5063878.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Port Forwarding di WSL2: Akses SSH dari Host dan Jaringan Lokal</title><link href="http://0.0.0.0:4000/wsl2/Port-Forwarding-di-WSL2/" rel="alternate" type="text/html" title="Port Forwarding di WSL2: Akses SSH dari Host dan Jaringan Lokal" /><published>2025-07-01T00:00:00+07:00</published><updated>2025-07-01T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/wsl2/Port%20Forwarding%20di%20WSL2</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/wsl2/Port-Forwarding-di-WSL2/"><![CDATA[<p><img src="/assets/images/wsl2-ssh-cover.png" alt="WSL2 SSH" title="WSL2 SSH" /></p>

<p>WSL2 (Windows Subsystem for Linux versi 2) memungkinkan kita menjalankan Linux secara native di Windows. Namun, secara default, WSL2 menggunakan virtual network dengan IP yang berubah-ubah dan tidak langsung bisa diakses dari komputer lain di jaringan lokal.</p>

<p>Di artikel ini, kita bakal kulik cara gampang agar WSL2 bisa diakses lewat <strong>SSH</strong>. Ini sangat berguna jika Anda ingin melakukan <em>remote development</em> dari laptop lain, mengelola server kecil di WSL2 dari tablet, atau sekedar ingin memisahkan lingkungan kerja Anda. Kita akan lakukan dengan:</p>

<ul>
  <li><strong>Set port forwarding di Windows</strong> — supaya koneksi dari luar diarahkan ke WSL2.</li>
  <li><strong>Buka port di Windows Firewall</strong> — supaya akses SSH-nya nggak terblokir.</li>
</ul>

<p>Langsung aja kita mulai dari langkah pertama.</p>

<h2 id="1-instalasi-dan-aktivasi-ssh-server-di-wsl2">1. Instalasi dan Aktivasi SSH Server di WSL2</h2>

<h3 id="install-ssh-server">Install SSH Server</h3>

<p>Masuk ke terminal WSL2, lalu jalankan perintah berikut untuk update dan install SSH server:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>apt update <span class="o">&amp;&amp;</span> <span class="nb">sudo </span>apt <span class="nb">install </span>openssh-server
</code></pre></div></div>

<h3 id="aktifkan-ssh-server">Aktifkan SSH Server</h3>

<p>Untuk memulai service SSH, jalankan:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>service ssh start
</code></pre></div></div>

<p>Cek status SSH:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>service ssh status
</code></pre></div></div>

<p>Jika statusnya <code class="language-plaintext highlighter-rouge">sshd is running.</code> atau <code class="language-plaintext highlighter-rouge">active (running)</code>, berarti SSH server sudah aktif. Jika tertulis <code class="language-plaintext highlighter-rouge">sshd is not running ... failed!</code> atau <code class="language-plaintext highlighter-rouge">inactive (dead)</code>, jalankan ulang <code class="language-plaintext highlighter-rouge">sudo service ssh start</code>.</p>

<p><strong>Beberapa perintah lain yang berguna:</strong></p>

<ul>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">sudo service ssh stop</code> — Mematikan SSH server</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">sudo service ssh restart</code> — Me-restart service SSH</li>
</ul>

<h3 id="opsional-ganti-port-default">(Opsional) Ganti Port Default</h3>

<p>Edit file konfigurasi:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>nano /etc/ssh/sshd_config
</code></pre></div></div>

<p>Ubah:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="c">#Port 22</span>
</code></pre></div></div>

<p>Menjadi:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Port 2222
</code></pre></div></div>

<p>Simpan lalu restart SSH:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>service ssh restart
</code></pre></div></div>

<h2 id="2-cek-ip-wsl2">2. Cek IP WSL2</h2>

<p>Jalankan perintah:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">hostname</span> <span class="nt">-I</span>
</code></pre></div></div>

<p>Contoh output:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>172.22.xxx.xx
</code></pre></div></div>

<p class="warning"><strong>Catatan:</strong> IP ini bisa berubah setiap kali WSL2 direstart. Jadi, <strong>perlu diperbarui juga di konfigurasi portproxy Windows jika berubah</strong>.</p>

<h2 id="3-konfigurasi-port-forwarding-di-windows">3. Konfigurasi Port Forwarding di Windows</h2>

<p>Windows perlu meneruskan koneksi dari port tertentu (misalnya 2222) ke IP dan port SSH WSL2.</p>

<h3 id="mengecek-portproxy-yang-aktif">Mengecek Portproxy yang Aktif</h3>

<p>Buka PowerShell sebagai Administrator, karena perintah <code class="language-plaintext highlighter-rouge">netsh</code> dan <code class="language-plaintext highlighter-rouge">New-NetFirewallRule</code> memerlukan hak akses tinggi untuk mengubah konfigurasi jaringan dan keamanan di Windows.</p>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">netsh</span><span class="w"> </span><span class="nx">interface</span><span class="w"> </span><span class="nx">portproxy</span><span class="w"> </span><span class="nx">show</span><span class="w"> </span><span class="nx">all</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<p>Contoh output:</p>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">Listen</span><span class="w"> </span><span class="nx">on</span><span class="w"> </span><span class="nx">ipv4:</span><span class="w">             </span><span class="nx">Connect</span><span class="w"> </span><span class="nx">to</span><span class="w"> </span><span class="nx">ipv4:</span><span class="w">
</span><span class="n">Address</span><span class="w">         </span><span class="nx">Port</span><span class="w">        </span><span class="nx">Address</span><span class="w">         </span><span class="nx">Port</span><span class="w">
</span><span class="o">---------------</span><span class="w"> </span><span class="o">----------</span><span class="w">  </span><span class="o">---------------</span><span class="w"> </span><span class="o">----------</span><span class="w">
</span><span class="mf">0.0</span><span class="o">.</span><span class="nf">0</span><span class="o">.</span><span class="nf">0</span><span class="w">         </span><span class="mi">2222</span><span class="w">        </span><span class="mf">172.22</span><span class="o">.</span><span class="nf">134</span><span class="o">.</span><span class="nf">101</span><span class="w">  </span><span class="mi">2222</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<h3 id="tambah-rule-port-forwarding">Tambah Rule Port Forwarding</h3>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">netsh</span><span class="w"> </span><span class="nx">interface</span><span class="w"> </span><span class="nx">portproxy</span><span class="w"> </span><span class="nx">add</span><span class="w"> </span><span class="nx">v4tov4</span><span class="w"> </span><span class="nx">listenport</span><span class="o">=</span><span class="mi">2222</span><span class="w"> </span><span class="n">listenaddress</span><span class="o">=</span><span class="mf">0.0</span><span class="o">.</span><span class="nf">0</span><span class="o">.</span><span class="nf">0</span><span class="w"> </span><span class="n">connectport</span><span class="o">=</span><span class="mi">2222</span><span class="w"> </span><span class="n">connectaddress</span><span class="o">=</span><span class="mf">172.22</span><span class="o">.</span><span class="nf">xxx</span><span class="o">.</span><span class="nf">xx</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<ul>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">listenport</code>: Port di sisi Windows</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">listenaddress</code>: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">0.0.0.0</code> agar bisa diakses dari komputer lain</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">connectaddress</code>: IP WSL2 (hasil dari <code class="language-plaintext highlighter-rouge">hostname -I</code>)</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">connectport</code>: Port SSH yang digunakan (22 atau 2222)</li>
</ul>

<h3 id="opsional-hapus-rule-port-forwarding">(Opsional) Hapus Rule Port Forwarding</h3>

<p>Karena IP nya tidak konsisten, mungkin kita perlu menambahkan rule ulang untuk port forwarding.
Sebelum menambahkan rule lagi alangkah baiknya kita hapus dulu rule yang sudah ada agar tidak menumpuk.</p>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">netsh</span><span class="w"> </span><span class="nx">interface</span><span class="w"> </span><span class="nx">portproxy</span><span class="w"> </span><span class="nx">delete</span><span class="w"> </span><span class="nx">v4tov4</span><span class="w"> </span><span class="nx">listenport</span><span class="o">=</span><span class="mi">2222</span><span class="w"> </span><span class="n">listenaddress</span><span class="o">=</span><span class="mf">0.0</span><span class="o">.</span><span class="nf">0</span><span class="o">.</span><span class="nf">0</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<h2 id="4-pengaturan-firewall-windows">4. Pengaturan Firewall Windows</h2>

<p>Agar komputer lain bisa terhubung ke port forwarding tadi, kita perlu membuka port di firewall Windows.</p>

<h3 id="mengecek-rule-firewall-yang-ada">Mengecek rule firewall yang ada</h3>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">Get-NetFirewallRule</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="n">Where-Object</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> </span><span class="bp">$_</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="n">Get-NetFirewallPortFilter</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="n">Where-Object</span><span class="w"> </span><span class="p">{</span><span class="w"> </span><span class="bp">$_</span><span class="o">.</span><span class="nf">LocalPort</span><span class="w"> </span><span class="o">-eq</span><span class="w"> </span><span class="mi">2222</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w"> </span><span class="p">}</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<p>Jika tidak ada hasil, berarti port belum dibuka.</p>

<ul>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Get-NetFirewallRule</code>: Mengambil semua rule firewall yang ada.</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Where-Object { ... }</code>: Filter untuk mencari rule yang menggunakan <strong>port 2222</strong>.</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Get-NetFirewallPortFilter</code>: Menampilkan properti port dari setiap rule.</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">LocalPort -eq 2222</code>: Hanya menampilkan rule yang menggunakan port 2222 secara lokal.</li>
</ul>

<p><strong>Gunanya:</strong> untuk memastikan apakah sudah ada rule firewall untuk port 2222 sebelum kita buat yang baru.</p>

<h3 id="membuat-rule-firewall-baru-membuka-port-2222">Membuat rule firewall baru (membuka port 2222)</h3>

<p>Jika belum dibuka jadi kita harus membuat rule firewall baru.</p>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">New-NetFirewallRule</span><span class="w"> </span><span class="nt">-DisplayName</span><span class="w"> </span><span class="s2">"WSL2 SSH External"</span><span class="w"> </span><span class="nt">-Direction</span><span class="w"> </span><span class="nx">Inbound</span><span class="w"> </span><span class="nt">-LocalPort</span><span class="w"> </span><span class="nx">2222</span><span class="w"> </span><span class="nt">-Protocol</span><span class="w"> </span><span class="nx">TCP</span><span class="w"> </span><span class="nt">-Action</span><span class="w"> </span><span class="nx">Allow</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<ul>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">New-NetFirewallRule</code>: Membuat rule firewall baru.</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">-DisplayName</code>: Nama yang ditampilkan untuk rule ini di Windows Firewall.</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">-Direction Inbound</code>: Rule ini untuk <strong>lalu lintas masuk</strong> ke komputer.</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">-LocalPort 2222</code>: Membuka <strong>port 2222</strong> agar bisa menerima koneksi masuk.</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">-Protocol TCP</code>: Rule ini berlaku untuk protokol <strong>TCP</strong>.</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">-Action Allow</code>: Mengizinkan koneksi yang cocok dengan rule ini.</li>
</ul>

<p><strong>Gunanya:</strong> Mengizinkan koneksi masuk ke port 2222 — port tempat WSL2 menerima SSH.</p>

<h3 id="menonaktifkan-rule-firewall-tanpa-menghapusnya">Menonaktifkan rule firewall (tanpa menghapusnya)</h3>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">Set-NetFirewallRule</span><span class="w"> </span><span class="nt">-DisplayName</span><span class="w"> </span><span class="s2">"WSL2 SSH External"</span><span class="w"> </span><span class="nt">-Enabled</span><span class="w"> </span><span class="nx">False</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<ul>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Set-NetFirewallRule</code>: Mengubah properti dari rule firewall yang ada.</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">-DisplayName</code>: Menargetkan rule berdasarkan nama (harus sama persis).</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">-Enabled False</code>: Menonaktifkan rule tanpa menghapusnya.</li>
</ul>

<p><strong>Gunanya:</strong> Berguna jika kamu ingin <strong>sementara memblokir akses</strong> ke port 2222 tanpa kehilangan konfigurasi rule yang sudah dibuat.</p>

<h3 id="mengaktifkan-kembali-rule-yang-sudah-dinonaktifkan">Mengaktifkan kembali rule yang sudah dinonaktifkan</h3>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">Set-NetFirewallRule</span><span class="w"> </span><span class="nt">-DisplayName</span><span class="w"> </span><span class="s2">"WSL2 SSH External"</span><span class="w"> </span><span class="nt">-Enabled</span><span class="w"> </span><span class="nx">True</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<ul>
  <li>Sama seperti sebelumnya, tapi <code class="language-plaintext highlighter-rouge">-Enabled True</code> untuk mengaktifkan kembali rule yang sudah ada.</li>
</ul>

<p><strong>Gunanya:</strong> Mengaktifkan ulang akses port SSH jika sebelumnya kamu nonaktifkan dengan <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Enabled False</code>.</p>

<h3 id="menghapus-rule-firewall-secara-permanen">Menghapus rule firewall secara permanen</h3>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">Remove-NetFirewallRule</span><span class="w"> </span><span class="nt">-DisplayName</span><span class="w"> </span><span class="s2">"WSL2 SSH External"</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<ul>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">Remove-NetFirewallRule</code>: Menghapus rule firewall berdasarkan nama.</li>
  <li><code class="language-plaintext highlighter-rouge">-DisplayName</code>: Nama dari rule yang ingin dihapus.</li>
</ul>

<p><strong>Gunanya:</strong> Menghapus rule secara permanen dari Windows Firewall. Setelah ini, koneksi ke port 2222 akan ditolak kecuali kamu buat rule baru lagi.</p>

<h3 id="melihat-semua-rule-firewall">Melihat Semua Rule Firewall</h3>

<p>Kalau ingin melihat semua rule firewall yang aktif atau nonaktif:</p>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">Get-NetFirewallRule</span><span class="w"> </span><span class="o">|</span><span class="w"> </span><span class="n">Format-Table</span><span class="w"> </span><span class="nx">Name</span><span class="p">,</span><span class="w"> </span><span class="nx">DisplayName</span><span class="p">,</span><span class="w"> </span><span class="nx">Enabled</span><span class="p">,</span><span class="w"> </span><span class="nx">Direction</span><span class="p">,</span><span class="w"> </span><span class="nx">Action</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<h2 id="5-testing-koneksi-ssh">5. Testing Koneksi SSH</h2>

<h3 id="dari-windows-host-localhost">Dari Windows Host (localhost)</h3>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>ssh user@localhost <span class="nt">-p</span> 2222
</code></pre></div></div>

<h3 id="dari-komputer-lain-di-jaringan-yang-sama-lokal">Dari Komputer Lain di Jaringan yang sama (Lokal)</h3>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>ssh user@192.168.x.x <span class="nt">-p</span> 2222
</code></pre></div></div>

<h3 id="menggunakan-putty">Menggunakan PuTTY</h3>

<ul>
  <li>Hostname: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">localhost</code> atau IP LAN Windows</li>
  <li>Port: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">2222</code></li>
  <li>Connection type: SSH</li>
</ul>

<h2 id="6-troubleshooting">6. Troubleshooting</h2>

<p>Tidak menutup kemungkinan jika kita akan mengalami error saat melakukan konfigurasi.
Jadi jika terdapat error seperti <code class="language-plaintext highlighter-rouge">kex_exchange_identification: read: Connection reset by peer</code> coba solusi dibawah ini.</p>

<p><strong>Solusi:</strong></p>

<ul>
  <li>Pastikan IP WSL2 belum berubah → cek ulang <code class="language-plaintext highlighter-rouge">hostname -I</code></li>
  <li>Restart SSH di WSL2:</li>
</ul>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>service ssh restart
</code></pre></div></div>

<ul>
  <li>Restart <em>IP Helper Service</em> di Windows:</li>
</ul>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="n">Restart-Service</span><span class="w"> </span><span class="nx">iphlpsvc</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<ul>
  <li>Pastikan firewall tidak memblokir port 2222</li>
  <li>Nonaktifkan antivirus/VPN sementara untuk memastikan tidak ada yang menghalangi koneksi</li>
</ul>

<h2 id="7-tips-tambahan">7. Tips Tambahan</h2>

<h3 id="script-otomatis-port-forwarding-powershell">Script Otomatis Port Forwarding (PowerShell)</h3>

<p>Kamu bisa menggunakan skrip berikut untuk menyegarkan konfigurasi setiap kali IP WSL2 berubah:</p>

<div class="language-powershell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nv">$wslIp</span><span class="w"> </span><span class="o">=</span><span class="w"> </span><span class="p">(</span><span class="n">wsl</span><span class="w"> </span><span class="nx">hostname</span><span class="w"> </span><span class="nt">-I</span><span class="p">)</span><span class="o">.</span><span class="nf">Trim</span><span class="p">()</span><span class="w">
</span><span class="nx">netsh</span><span class="w"> </span><span class="nx">interface</span><span class="w"> </span><span class="nx">portproxy</span><span class="w"> </span><span class="nx">delete</span><span class="w"> </span><span class="nx">v4tov4</span><span class="w"> </span><span class="nx">listenport</span><span class="o">=</span><span class="mi">2222</span><span class="w"> </span><span class="n">listenaddress</span><span class="o">=</span><span class="mf">0.0</span><span class="o">.</span><span class="nf">0</span><span class="o">.</span><span class="nf">0</span><span class="w">
</span><span class="n">netsh</span><span class="w"> </span><span class="nx">interface</span><span class="w"> </span><span class="nx">portproxy</span><span class="w"> </span><span class="nx">add</span><span class="w"> </span><span class="nx">v4tov4</span><span class="w"> </span><span class="nx">listenport</span><span class="o">=</span><span class="mi">2222</span><span class="w"> </span><span class="n">listenaddress</span><span class="o">=</span><span class="mf">0.0</span><span class="o">.</span><span class="nf">0</span><span class="o">.</span><span class="nf">0</span><span class="w"> </span><span class="n">connectport</span><span class="o">=</span><span class="mi">2222</span><span class="w"> </span><span class="n">connectaddress</span><span class="o">=</span><span class="nv">$wslIp</span><span class="w">
</span></code></pre></div></div>

<p class="info"><strong>Opsional:</strong> Tambahkan skrip ini ke <strong>Task Scheduler</strong> agar dijalankan otomatis saat login/startup.</p>

<h2 id="kesimpulan">Kesimpulan</h2>

<p>Dengan mengatur port forwarding dan membuka firewall di Windows, kamu bisa mengakses WSL2 via SSH dari komputer lain di jaringan lokal. Ini membuat WSL2 jauh lebih fleksibel dan bisa digunakan layaknya server Linux sungguhan.</p>

<p>Kalau kamu punya pertanyaan atau mengalami kendala saat menerapkan panduan ini, silakan tinggalkan komentar atau kirim pesan langsung. Terima kasih sudah membaca!</p>]]></content><author><name>Ilham</name></author><category term="WSL2" /><category term="wsl2" /><category term="ssh" /><category term="windows" /><category term="port-forwarding" /><category term="jaringan" /><summary type="html"><![CDATA[WSL2 (Windows Subsystem for Linux versi 2) memungkinkan kita menjalankan Linux secara native di Windows. Namun, secara default, WSL2 menggunakan virtual network dengan IP yang berubah-ubah dan tidak langsung bisa diakses dari komputer lain di jaringan lokal. Di artikel ini, kita bakal kulik cara gampang agar WSL2 bisa diakses lewat SSH. Ini sangat berguna jika Anda ingin melakukan remote development dari laptop lain, mengelola server kecil di WSL2 dari tablet, atau sekedar ingin memisahkan lingkungan kerja Anda. Kita akan lakukan dengan: Set port forwarding di Windows — supaya koneksi dari luar diarahkan ke WSL2. Buka port di Windows Firewall — supaya akses SSH-nya nggak terblokir. Langsung aja kita mulai dari langkah pertama. 1. Instalasi dan Aktivasi SSH Server di WSL2 Install SSH Server Masuk ke terminal WSL2, lalu jalankan perintah berikut untuk update dan install SSH server: sudo apt update &amp;&amp; sudo apt install openssh-server Aktifkan SSH Server Untuk memulai service SSH, jalankan: sudo service ssh start Cek status SSH: sudo service ssh status Jika statusnya sshd is running. atau active (running), berarti SSH server sudah aktif. Jika tertulis sshd is not running ... failed! atau inactive (dead), jalankan ulang sudo service ssh start. Beberapa perintah lain yang berguna: sudo service ssh stop — Mematikan SSH server sudo service ssh restart — Me-restart service SSH (Opsional) Ganti Port Default Edit file konfigurasi: sudo nano /etc/ssh/sshd_config Ubah: #Port 22 Menjadi: Port 2222 Simpan lalu restart SSH: sudo service ssh restart 2. Cek IP WSL2 Jalankan perintah: hostname -I Contoh output: 172.22.xxx.xx Catatan: IP ini bisa berubah setiap kali WSL2 direstart. Jadi, perlu diperbarui juga di konfigurasi portproxy Windows jika berubah. 3. Konfigurasi Port Forwarding di Windows Windows perlu meneruskan koneksi dari port tertentu (misalnya 2222) ke IP dan port SSH WSL2. Mengecek Portproxy yang Aktif Buka PowerShell sebagai Administrator, karena perintah netsh dan New-NetFirewallRule memerlukan hak akses tinggi untuk mengubah konfigurasi jaringan dan keamanan di Windows. netsh interface portproxy show all Contoh output: Listen on ipv4: Connect to ipv4: Address Port Address Port --------------- ---------- --------------- ---------- 0.0.0.0 2222 172.22.134.101 2222 Tambah Rule Port Forwarding netsh interface portproxy add v4tov4 listenport=2222 listenaddress=0.0.0.0 connectport=2222 connectaddress=172.22.xxx.xx listenport: Port di sisi Windows listenaddress: 0.0.0.0 agar bisa diakses dari komputer lain connectaddress: IP WSL2 (hasil dari hostname -I) connectport: Port SSH yang digunakan (22 atau 2222) (Opsional) Hapus Rule Port Forwarding Karena IP nya tidak konsisten, mungkin kita perlu menambahkan rule ulang untuk port forwarding. Sebelum menambahkan rule lagi alangkah baiknya kita hapus dulu rule yang sudah ada agar tidak menumpuk. netsh interface portproxy delete v4tov4 listenport=2222 listenaddress=0.0.0.0 4. Pengaturan Firewall Windows Agar komputer lain bisa terhubung ke port forwarding tadi, kita perlu membuka port di firewall Windows. Mengecek rule firewall yang ada Get-NetFirewallRule | Where-Object { $_ | Get-NetFirewallPortFilter | Where-Object { $_.LocalPort -eq 2222 } } Jika tidak ada hasil, berarti port belum dibuka. Get-NetFirewallRule: Mengambil semua rule firewall yang ada. Where-Object { ... }: Filter untuk mencari rule yang menggunakan port 2222. Get-NetFirewallPortFilter: Menampilkan properti port dari setiap rule. LocalPort -eq 2222: Hanya menampilkan rule yang menggunakan port 2222 secara lokal. Gunanya: untuk memastikan apakah sudah ada rule firewall untuk port 2222 sebelum kita buat yang baru. Membuat rule firewall baru (membuka port 2222) Jika belum dibuka jadi kita harus membuat rule firewall baru. New-NetFirewallRule -DisplayName "WSL2 SSH External" -Direction Inbound -LocalPort 2222 -Protocol TCP -Action Allow New-NetFirewallRule: Membuat rule firewall baru. -DisplayName: Nama yang ditampilkan untuk rule ini di Windows Firewall. -Direction Inbound: Rule ini untuk lalu lintas masuk ke komputer. -LocalPort 2222: Membuka port 2222 agar bisa menerima koneksi masuk. -Protocol TCP: Rule ini berlaku untuk protokol TCP. -Action Allow: Mengizinkan koneksi yang cocok dengan rule ini. Gunanya: Mengizinkan koneksi masuk ke port 2222 — port tempat WSL2 menerima SSH. Menonaktifkan rule firewall (tanpa menghapusnya) Set-NetFirewallRule -DisplayName "WSL2 SSH External" -Enabled False Set-NetFirewallRule: Mengubah properti dari rule firewall yang ada. -DisplayName: Menargetkan rule berdasarkan nama (harus sama persis). -Enabled False: Menonaktifkan rule tanpa menghapusnya. Gunanya: Berguna jika kamu ingin sementara memblokir akses ke port 2222 tanpa kehilangan konfigurasi rule yang sudah dibuat. Mengaktifkan kembali rule yang sudah dinonaktifkan Set-NetFirewallRule -DisplayName "WSL2 SSH External" -Enabled True Sama seperti sebelumnya, tapi -Enabled True untuk mengaktifkan kembali rule yang sudah ada. Gunanya: Mengaktifkan ulang akses port SSH jika sebelumnya kamu nonaktifkan dengan Enabled False. Menghapus rule firewall secara permanen Remove-NetFirewallRule -DisplayName "WSL2 SSH External" Remove-NetFirewallRule: Menghapus rule firewall berdasarkan nama. -DisplayName: Nama dari rule yang ingin dihapus. Gunanya: Menghapus rule secara permanen dari Windows Firewall. Setelah ini, koneksi ke port 2222 akan ditolak kecuali kamu buat rule baru lagi. Melihat Semua Rule Firewall Kalau ingin melihat semua rule firewall yang aktif atau nonaktif: Get-NetFirewallRule | Format-Table Name, DisplayName, Enabled, Direction, Action 5. Testing Koneksi SSH Dari Windows Host (localhost) ssh user@localhost -p 2222 Dari Komputer Lain di Jaringan yang sama (Lokal) ssh user@192.168.x.x -p 2222 Menggunakan PuTTY Hostname: localhost atau IP LAN Windows Port: 2222 Connection type: SSH 6. Troubleshooting Tidak menutup kemungkinan jika kita akan mengalami error saat melakukan konfigurasi. Jadi jika terdapat error seperti kex_exchange_identification: read: Connection reset by peer coba solusi dibawah ini. Solusi: Pastikan IP WSL2 belum berubah → cek ulang hostname -I Restart SSH di WSL2: sudo service ssh restart Restart IP Helper Service di Windows: Restart-Service iphlpsvc Pastikan firewall tidak memblokir port 2222 Nonaktifkan antivirus/VPN sementara untuk memastikan tidak ada yang menghalangi koneksi 7. Tips Tambahan Script Otomatis Port Forwarding (PowerShell) Kamu bisa menggunakan skrip berikut untuk menyegarkan konfigurasi setiap kali IP WSL2 berubah: $wslIp = (wsl hostname -I).Trim() netsh interface portproxy delete v4tov4 listenport=2222 listenaddress=0.0.0.0 netsh interface portproxy add v4tov4 listenport=2222 listenaddress=0.0.0.0 connectport=2222 connectaddress=$wslIp Opsional: Tambahkan skrip ini ke Task Scheduler agar dijalankan otomatis saat login/startup. Kesimpulan Dengan mengatur port forwarding dan membuka firewall di Windows, kamu bisa mengakses WSL2 via SSH dari komputer lain di jaringan lokal. Ini membuat WSL2 jauh lebih fleksibel dan bisa digunakan layaknya server Linux sungguhan. Kalau kamu punya pertanyaan atau mengalami kendala saat menerapkan panduan ini, silakan tinggalkan komentar atau kirim pesan langsung. Terima kasih sudah membaca!]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://0.0.0.0:4000/assets/images/wsl2-ssh-cover.png" /><media:content medium="image" url="http://0.0.0.0:4000/assets/images/wsl2-ssh-cover.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Fix: Cannot write to /system in LDPlayer 9 (Read-only File System)</title><link href="http://0.0.0.0:4000/ldplayer/Cannot-Write-to-system-in-LDPlayer-9/" rel="alternate" type="text/html" title="Fix: Cannot write to /system in LDPlayer 9 (Read-only File System)" /><published>2025-04-12T00:00:00+07:00</published><updated>2025-04-12T00:00:00+07:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/ldplayer/Cannot%20Write%20to%20system%20in%20LDPlayer%209</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/ldplayer/Cannot-Write-to-system-in-LDPlayer-9/"><![CDATA[<h3 id="permasalahan">Permasalahan</h3>

<p>Saat mencoba menyalin file ke direktori <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/system</code> pada emulator <strong>LDPlayer 9</strong>, saya mengalami error berikut:</p>

<div class="language-shell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="c"># mv /sdcard/9a5ba575.0 /system/etc/security/cacerts</span>
<span class="nb">mv</span>: /system/etc/security/cacerts/9a5ba575.0: Read-only file system
</code></pre></div></div>

<p>Padahal pengaturan <strong>Root Permission</strong> sudah diaktifkan di emulator, namun tetap tidak bisa menyalin file ke partisi <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/system</code>. Hal ini terjadi karena partisi tersebut masih berada dalam mode <strong>read-only</strong> secara default.</p>

<h3 id="mengapa-ini-terjadi">Mengapa ini terjadi?</h3>

<p>Secara default, sistem Android (termasuk emulator seperti LDPlayer) melakukan <strong>mount</strong> terhadap direktori <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/system</code> dalam mode <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ro</code> (read-only) untuk menjaga integritas file sistem. Ini adalah langkah keamanan agar pengguna atau aplikasi tidak sembarangan mengubah file penting.</p>

<p>Untuk bisa memodifikasi direktori ini, kita harus <strong>remount</strong> partisi tersebut dalam mode <code class="language-plaintext highlighter-rouge">rw</code> (read-write), agar sistem mengizinkan perubahan.</p>

<h3 id="apa-itu-setprop-persistsysroot_access-1">Apa Itu <code class="language-plaintext highlighter-rouge">setprop persist.sys.root_access 1</code>?</h3>

<p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">setprop</code> adalah perintah di sistem Android yang digunakan untuk mengatur <em>system properties</em> secara runtime. Salah satu properti penting terkait akses root adalah:</p>

<div class="language-shell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>setprop persist.sys.root_access 1
</code></pre></div></div>

<ul>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">persist.sys.root_access</code>: properti ini mengontrol <strong>akses root pada sistem Android</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Nilai <code class="language-plaintext highlighter-rouge">1</code> berarti akses root diaktifkan.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Kata <code class="language-plaintext highlighter-rouge">persist</code> menunjukkan bahwa properti ini <strong>seharusnya disimpan</strong> secara permanen (persisten), dan tetap aktif meskipun perangkat di-reboot.</p>
  </li>
</ul>

<p>Namun, <strong>pada emulator seperti LDPlayer</strong>, properti ini <strong>tidak selalu benar-benar bersifat persisten</strong> setelah reboot. Hal ini kemungkinan disebabkan oleh:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Emulator melakukan <em>reset</em> terhadap sistem properties saat boot.</p>
  </li>
  <li>
    <p>File <code class="language-plaintext highlighter-rouge">build.prop</code> atau <code class="language-plaintext highlighter-rouge">default.prop</code> tidak dapat dimodifikasi permanen.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tidak adanya skrip seperti <code class="language-plaintext highlighter-rouge">init.d</code> untuk menyetel ulang secara otomatis saat startup.</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="kenapa-perlu-menjalankan-setprop-ulang-setelah-reboot">Kenapa Perlu Menjalankan <code class="language-plaintext highlighter-rouge">setprop</code> Ulang Setelah Reboot?</h3>

<p>Walaupun sudah menggunakan <code class="language-plaintext highlighter-rouge">setprop persist.sys.root_access 1</code>, kenyataannya:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Akses root tidak otomatis aktif sepenuhnya setelah reboot.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Partisi <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/system</code> akan kembali dimount dalam mode <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ro</code>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Anda tetap perlu menjalankan perintah <code class="language-plaintext highlighter-rouge">setprop</code> <strong>secara manual setiap kali emulator di-reboot</strong>, agar dapat melakukan remount sebagai <code class="language-plaintext highlighter-rouge">rw</code>.</p>
  </li>
</ul>

<p>Jadi, untuk membuat <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/system</code> bisa ditulis (writeable) di LDPlayer 9:</p>

<ol>
  <li>
    <p>Aktifkan kembali akses root dengan <code class="language-plaintext highlighter-rouge">setprop persist.sys.root_access 1</code>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Remount partisi dengan <code class="language-plaintext highlighter-rouge">mount -o remount,rw /</code>.</p>
  </li>
</ol>

<p>Meskipun menggunakan properti <code class="language-plaintext highlighter-rouge">persist</code>, emulator kemungkinan <strong>tidak menyimpan</strong> status ini secara permanen. Oleh karena itu, kamu perlu menjalankan perintah ini <strong>setiap kali boot ulang emulator</strong>.</p>

<h3 id="apa-itu-ro-dan-rw">Apa Itu <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ro</code> dan <code class="language-plaintext highlighter-rouge">rw</code>?</h3>

<p>Dalam konteks sistem Linux (termasuk Android), saat melakukan <code class="language-plaintext highlighter-rouge">mount</code>, ada dua mode umum:</p>

<ul>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">ro</code> (<strong>Read-Only</strong>): hanya bisa membaca file/folder, tidak bisa mengubah isinya.</p>
  </li>
  <li>
    <p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">rw</code> (<strong>Read-Write</strong>): bisa membaca dan menulis file/folder.</p>
  </li>
</ul>

<p>Jika sistem dimount dalam mode <code class="language-plaintext highlighter-rouge">ro</code>, semua upaya untuk menyalin atau memodifikasi file akan gagal. Oleh karena itu, kita harus melakukan <strong>remount</strong> menggunakan mode <code class="language-plaintext highlighter-rouge">rw</code>.</p>

<h3 id="solusi">Solusi</h3>

<ol>
  <li>Aktifkan Akses Root Persisten
  Hubungkan LDPlayer dengan ADB (bisa dari terminal atau command prompt), lalu jalankan:
    <div class="language-shell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>  <span class="nv">$ </span>adb shell
  <span class="nv">$ </span>su
  <span class="c"># setprop persist.sys.root_access 1</span>
</code></pre></div>    </div>
  </li>
  <li>Remount Sistem dengan Akses Tulis
  Setelah akses root aktif, lakukan remount terhadap partisi root:
    <div class="language-shell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>  <span class="c"># mount -o remount,rw /</span>
</code></pre></div>    </div>
  </li>
  <li>Untuk memastikan partisi sudah berhasil dimount dalam mode writeable:
    <div class="language-shell highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>  <span class="c"># mount | grep system</span>
</code></pre></div>    </div>
    <p>Jika hasil output menunjukkan flag <code class="language-plaintext highlighter-rouge">rw</code>, berarti partisi <code class="language-plaintext highlighter-rouge">/system</code> telah berhasil dimount dengan akses tulis.</p>
  </li>
</ol>

<p>Untuk studi kasus dan demonstrasi lengkapnya, silakan lihat video di bawah ini:</p>

<div><div class="extensions extensions--video">
    <iframe src="https://player.vimeo.com/video/1074541239?h=ab7d4823b2" frameborder="0" allowfullscreen="" allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture">
    </iframe>
  </div>
  </div>

<h3 id="kesimpulan">Kesimpulan</h3>

<p>Masalah “Read-only file system” di LDPlayer 9 dapat diatasi dengan dua langkah utama:</p>

<ol>
  <li>
    <p>Mengaktifkan akses root menggunakan <code class="language-plaintext highlighter-rouge">setprop persist.sys.root_access 1</code>.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Melakukan remount partisi root ke mode <code class="language-plaintext highlighter-rouge">rw</code>.</p>
  </li>
</ol>

<p>Namun, perlu diingat bahwa LDPlayer tidak selalu mempertahankan properti <code class="language-plaintext highlighter-rouge">persist</code> setelah reboot. Maka dari itu, perintah <code class="language-plaintext highlighter-rouge">setprop</code> kemungkinan besar perlu dijalankan ulang setiap kali emulator dinyalakan.</p>

<p class="warning"><strong>Catatan</strong>: Mengedit partisi sistem bisa menyebabkan <strong>kerusakan atau crash</strong> jika dilakukan tanpa pengetahuan yang cukup. Selalu backup file penting sebelum memodifikasi sistem.</p>

<p>Jika kamu mengalami kendala saat mengikuti langkah-langkah di atas, silakan tinggalkan komentar atau kirim pesan langsung. Terima kasih sudah membaca!</p>]]></content><author><name>Ilham</name></author><category term="ldplayer" /><category term="adb" /><category term="ldplayer" /><category term="read-only-filesystem" /><category term="system-partition" /><summary type="html"><![CDATA[Permasalahan Saat mencoba menyalin file ke direktori /system pada emulator LDPlayer 9, saya mengalami error berikut: # mv /sdcard/9a5ba575.0 /system/etc/security/cacerts mv: /system/etc/security/cacerts/9a5ba575.0: Read-only file system Padahal pengaturan Root Permission sudah diaktifkan di emulator, namun tetap tidak bisa menyalin file ke partisi /system. Hal ini terjadi karena partisi tersebut masih berada dalam mode read-only secara default. Mengapa ini terjadi? Secara default, sistem Android (termasuk emulator seperti LDPlayer) melakukan mount terhadap direktori /system dalam mode ro (read-only) untuk menjaga integritas file sistem. Ini adalah langkah keamanan agar pengguna atau aplikasi tidak sembarangan mengubah file penting. Untuk bisa memodifikasi direktori ini, kita harus remount partisi tersebut dalam mode rw (read-write), agar sistem mengizinkan perubahan. Apa Itu setprop persist.sys.root_access 1? setprop adalah perintah di sistem Android yang digunakan untuk mengatur system properties secara runtime. Salah satu properti penting terkait akses root adalah: setprop persist.sys.root_access 1 persist.sys.root_access: properti ini mengontrol akses root pada sistem Android. Nilai 1 berarti akses root diaktifkan. Kata persist menunjukkan bahwa properti ini seharusnya disimpan secara permanen (persisten), dan tetap aktif meskipun perangkat di-reboot. Namun, pada emulator seperti LDPlayer, properti ini tidak selalu benar-benar bersifat persisten setelah reboot. Hal ini kemungkinan disebabkan oleh: Emulator melakukan reset terhadap sistem properties saat boot. File build.prop atau default.prop tidak dapat dimodifikasi permanen. Tidak adanya skrip seperti init.d untuk menyetel ulang secara otomatis saat startup. Kenapa Perlu Menjalankan setprop Ulang Setelah Reboot? Walaupun sudah menggunakan setprop persist.sys.root_access 1, kenyataannya: Akses root tidak otomatis aktif sepenuhnya setelah reboot. Partisi /system akan kembali dimount dalam mode ro. Anda tetap perlu menjalankan perintah setprop secara manual setiap kali emulator di-reboot, agar dapat melakukan remount sebagai rw. Jadi, untuk membuat /system bisa ditulis (writeable) di LDPlayer 9: Aktifkan kembali akses root dengan setprop persist.sys.root_access 1. Remount partisi dengan mount -o remount,rw /. Meskipun menggunakan properti persist, emulator kemungkinan tidak menyimpan status ini secara permanen. Oleh karena itu, kamu perlu menjalankan perintah ini setiap kali boot ulang emulator. Apa Itu ro dan rw? Dalam konteks sistem Linux (termasuk Android), saat melakukan mount, ada dua mode umum: ro (Read-Only): hanya bisa membaca file/folder, tidak bisa mengubah isinya. rw (Read-Write): bisa membaca dan menulis file/folder. Jika sistem dimount dalam mode ro, semua upaya untuk menyalin atau memodifikasi file akan gagal. Oleh karena itu, kita harus melakukan remount menggunakan mode rw. Solusi Aktifkan Akses Root Persisten Hubungkan LDPlayer dengan ADB (bisa dari terminal atau command prompt), lalu jalankan: $ adb shell $ su # setprop persist.sys.root_access 1 Remount Sistem dengan Akses Tulis Setelah akses root aktif, lakukan remount terhadap partisi root: # mount -o remount,rw / Untuk memastikan partisi sudah berhasil dimount dalam mode writeable: # mount | grep system Jika hasil output menunjukkan flag rw, berarti partisi /system telah berhasil dimount dengan akses tulis. Untuk studi kasus dan demonstrasi lengkapnya, silakan lihat video di bawah ini: Kesimpulan Masalah “Read-only file system” di LDPlayer 9 dapat diatasi dengan dua langkah utama: Mengaktifkan akses root menggunakan setprop persist.sys.root_access 1. Melakukan remount partisi root ke mode rw. Namun, perlu diingat bahwa LDPlayer tidak selalu mempertahankan properti persist setelah reboot. Maka dari itu, perintah setprop kemungkinan besar perlu dijalankan ulang setiap kali emulator dinyalakan. Catatan: Mengedit partisi sistem bisa menyebabkan kerusakan atau crash jika dilakukan tanpa pengetahuan yang cukup. Selalu backup file penting sebelum memodifikasi sistem. Jika kamu mengalami kendala saat mengikuti langkah-langkah di atas, silakan tinggalkan komentar atau kirim pesan langsung. Terima kasih sudah membaca!]]></summary></entry></feed>